最近睇緊咩書？

我睇緊 孤獨的價值 - 森博嗣

有咩心理勵志書推介下

史記

文言定白話？

文言白話對住嚟睇
睇唔明文言就睇白話

以前睇過文言文三國 睇得勁辛苦
佩服巴打

目送

連城訣

老實講，三國演義睇原版都唔算深
史記/資治通鑑啲文言真係好艱澀

btw 司馬遷文筆真係一流
大部分我哋用緊嘅成語、慣用句都係來自史記
難怪呢本著作能夠流傳超過二千年

史記文言好難 ，我看左白話先

但史記不可盡信,btw好想找到竹書紀年同尚書看下

史記難過三國志文言多多聲啊

三國志冇睇過，比較唔到

利申漢武帝打後歷史都係睇資治通鑑 (睇柏楊版)

第三次翻睇解憂雜貨店

資治有d地方唔算好準確（尤其夏商周時代），不過始終係宋朝先寫ge又好難怪當中有d史料寫得唔太真實+寫作目的，故此會有少少主觀成分（不過都算係僅此於史記ge神作）

btw我主要都係看唔同講法跟住盡量用邏輯盡量令古代歷史真實化（因為好難100%正確，勝者為王嘛）

It

資治通鑑係由三家分晉開始寫(普遍史學家認為戰國時代嘅開端)；冇寫夏商周(果時周王已無實權)時代

雖然司馬光都係依史記為史實，但佢都覺史記入面嘅三皇五帝、夏商(周)本紀可信度存疑，所以先唔寫

當然佢寫資治通鑑係有政治目的，但基本上成本資治通鑑都係客觀(只以「臣光曰」方式表達己見)，亦用編年史形式整理咗戰國到北宋初年嘅歷史，雖然文筆同胸襟差司馬遷九皮，但資治通鑑的確係讀中史不可不讀嘅經典

借機宣傳自己寫嘅文章

//北宋大臣司馬光，除了是個史學泰斗之外，亦是個大儒。他雖無為其政治、哲學思想著書立說，但在著作《資治通鑑》中以「臣光曰」的方式絲絲點點滲露出來。他對西漢初年名臣張良的「明哲保身」推崇備至：「如高帝（劉邦）所稱者，三傑（韓信、蕭何、張良）而已。淮陰誅夷（韓信被諸三族），蕭何系獄（蕭何被囚），非以履盛滿而不止耶！（不就是由於功名已達到巔峰卻還不止步的緣故嗎！）等功名於外物，置榮利而不顧，所謂明哲保身者，子房（張良）有焉。」本文先不評論張良是淡泊名利、還是怕功高蓋主而學范蠡保命；司馬光貶抑韓信、蕭何二人，說他們功名到頂還不止步，暗示他們被害好似理所當然；筆者則覺得有失公允。首先，何謂巔峰（履滿）？漢得天下，蕭何論功行賞位次第一，劉邦猜忌心重、恩將仇報是他的問題，司馬光卻彷彿在說蕭何領功是錯的一樣；這番言論放於現代叫作「Blame the victim」（責怪受害者）。然後，韓信在楚漢相爭時期，絕對有能力自立為王，乃至於倒戈相向，更有武涉、蒯通先後遊說韓信叛漢；惟韓信心念舊恩，對劉邦知遇之恩存感激之情，並最終助其奪得天下。假若韓信真為了功名利祿，大可一早背叛劉邦，自立也好、投靠項羽也好，豈不是「更上一層樓」？司馬光卻視韓信效忠劉邦為理所當然，更指韓信是戀棧功名；這番言論放於現代叫作「Character assassination」（人格謀殺）。歷史上，「竊鉤者誅，竊國者侯」的例子俯拾皆是；豈能每位人臣都忠於其主子？「人不為己，天誅地滅」；撇除道德倫理，單論人性，有能力把持朝政難道拱手相讓？說到底，司馬光只是在勸諫臣子：把權力、榮耀歸還主上而已。//

即使史記都好多嘢存疑
除咗信史年代，先秦年代都好多疑問
例如，李斯、趙高、嬴胡亥三條友喺沙丘密謀嘅對話，司馬遷竟然可以詳細記載

之前睇左1q84

盜墓筆記

The subtle art of not giving a fuck
值得推薦

先秦時代ge野可參考竹書紀年（有95%準確度因為係當時戰國時ge機密，一般人唔會看到）